[HK_PooiToMiddleSchool_2009.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_PooiToMiddleSchool_2009.JPG "fig:HK_PooiToMiddleSchool_2009.JPG")

**香港培道中學**（），於1888年創校，由[美國南方浸會女傳道會派遣宣教士來華創辦](../Page/美國南方浸會女傳道會.md "wikilink")，是[香港少數的百年老校之一](../Page/香港.md "wikilink")，現時為一所全日制[基督新教](../Page/基督新教.md "wikilink")[資助文法](../Page/資助學校.md "wikilink")[女子中學](../Page/女子中學.md "wikilink")。現任校長為[張美華](../Page/張美華.md "wikilink")。

學校校址位於[九龍城](../Page/九龍城.md "wikilink")[延文禮士道](../Page/延文禮士道.md "wikilink")2-8號，2006年因需拆卸重建而暫時遷往[深水埗](../Page/深水埗.md "wikilink")[青山道](../Page/青山道.md "wikilink")101號（即[德貞女子中學舊校址](../Page/德貞女子中學.md "wikilink")）。香港培道中學重建工程現已完成，並已於2009年3月18日遷回原址。\[1\]

## 歷史

1888年，美國南方浸信會女傳道會傳教士容懿美女士（Miss Emma
Young）被獲派來華開辦女子教育，因當時的女性大多未有機會進學堂讀書，而且未接觸過基督教。當時容女士隻身只帶著很少的金錢來華，沒有物資建校，亦沒有可依靠的人，她在[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")[五仙門開辦了培道女子中學](../Page/五仙門.md "wikilink")。在當時，勸喻女性上學並不容易，因為她們自古被認為無需讀書。同年3月3日，學校正式開課，當時稱為婦孺班，開學時僅有6名學生，但她仍全心教授她們。她讓婦女帶著孩子上學。亦讓有缺陷的人學習刺繡，使他們能有一技之長。在其努力下，學生人數漸漸增加。在1907年遷入廣州東山民地的新校舍，於1918年開辦中學、初級師範、小學和幼稚園各級。至1930年奉准立案，此後純由華人管理。

但後來1937年發生[中日戰爭](../Page/中日戰爭.md "wikilink")，廣州遭遇空襲，使學校不能繼續正常運作，被迫要離開五仙門，老師們帶著願意跟隨學校走的學生離開，遷往[肇慶暫避戰火](../Page/肇慶.md "wikilink")。1938年再由肇慶遷往[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[旺角](../Page/旺角.md "wikilink")[廣華街](../Page/廣華街.md "wikilink")，而小學部在1940年遷入[馬頭圍](../Page/馬頭圍.md "wikilink")[士他令道](../Page/士他令道.md "wikilink")。1941年與[培正中學在](../Page/培正中學.md "wikilink")[坪石合辦](../Page/坪石.md "wikilink")[培聯中學](../Page/培聯中學.md "wikilink")。1942年香港淪陷後，遷往[澳門繼續辦學](../Page/澳門.md "wikilink")。1945年戰爭結束，校方一方面遷回廣州，接收東山校舍及復課，另一方面到香港設立分校，租用士他令道浸信會副堂作校舍之用。1946年香港分校正式命名為「香港培道女子中學」，1947年遷往[九龍仔](../Page/九龍仔.md "wikilink")[嘉林邊道校舍](../Page/嘉林邊道.md "wikilink")。1952年向[香港政府申請撥地](../Page/香港政府.md "wikilink")[延文禮士道](../Page/延文禮士道.md "wikilink")2至8號，由師生籌款興建校舍。1954年延文禮士道新校舍完工，敦請[香港總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[葛量洪](../Page/葛量洪.md "wikilink")[爵士夫人主持啟鑰儀式](../Page/爵士.md "wikilink")。1959年擴建「七十週年紀念堂」。1984年加建培道長廊，連接延校舍與紀念堂兩座校舍。1997年，全校進行大型的維修工程。

1961年，香港培道中學採用五年完成中學制度，再於1965年參加[香港中學會考](../Page/香港中學會考.md "wikilink")。1975年逐步轉為資助中學。1991年實施循環制上課，1992年9月開始兩年制預科班。1994年成立家長會。

## 教學語言

培道中學採用中英文雙語教學，希望可以使學生在一個熟悉的語言下學習得更好，更易掌握。

## 校訓

愛·誠·貞·毅是培道中學的校訓。學校希望培道女兒可以成為有愛，誠實，有貞德及有毅力的人，在校或是離校後都可以以愛·誠·貞·毅為人生目標。

## 校歌

香港培道使用廣州培道原版校歌的第三段作為該校校歌。校歌顯出學校希望同學無論在什麼環境中生活，都要堅強，做到愛誠貞毅，這亦是培道女兒的特質。
校歌以[普通话唱诵](../Page/普通话.md "wikilink")。\[2\]

## 社

香港培道中學的社有別於香港的其他學校，一個年級為一個社，而社名每年度都不同。

1888-1906 五仙社 1907-1925 東山社

1926 覺社 1927 明社 1928 適適社

1929 互助社 1930 鞏社 1931 蔚社

1932 曦社 1933 星社 1934 峰社

.........................................................

社名一定要有日、羽、山其中一個字，三年為一循環。

1935 曄曄社 1936 翼社 1937 峑社

1938 暉暉社 1939 凌社 1940 崇社

1941 晶社 1942 翀社 1943 崑社

1944 暾社 1945 翬社 1946 崧社

1947 昕社 1948 翹社 1949 嶝社

1950 旭社 1951 翔社 1952 岳社

1953 是社 1954 翱社 1955 嶔社

1956 昭社 1957 翨社 1958 峻社

1959 晃社 1960 翊社 1961 岱社

1962 昱社 1963 翎社 1964 崎社

1965（初中三） 暘社 1965 翰社 1966 嶸社

1967 晨社 1968 翕社 1969 岭社

1970 暚社 1971 羽也 社 1972 峩社

1973 智社 1974 羽青 社 1975 崝社

1976 晅社 1977 羽賓 社 1978 峘社

1979 旼社 1980 耀社 1981 嵐社

1982 晟社 1983 翾社 1984 嶢社

1985 景社 1986 翩社 1987 山宣 社

1988 晴社 1989 翯社 1990 巒社

1991 昊社 1992 習社 1993 崢社

1994 晰社 1995 翠社 1996 山社

1997 晉社 1998 翪社 1999 嶠社

2000 昫社 2001 翥社 2002 崚社

2003 曜社 2004 新翱社 2005 峯社

2006 暐社 2007 翛社 2008 嵩社

2009 日社 2010 翽社 2012 巘社

2013 晞社 2014 翮社 2015 嶺社

2016 曈社 2017 䎚社 2018 屹社

2019 昂社 2020 翧社 2021巍社

2022 暟社 2023 翓社

## 校舍及設施

學校樓高7層，面積15,512平方米，由A座大樓、B座大樓、C座大樓及D座大樓四部分組成。學校的設施如下：\[3\]\[4\]\[5\]

  - 30間課室
  - 3間小組教學室
  - 輔導活動室
  - 面談室
  - 教員室
  - 教員休息室
  - 學生活動中心
  - 禮堂(可容納1,000人，名為「校友會禮堂」)
  - 演講廳(可容納240人，相等於一個年級的人數)
  - 體育館(具國際籃球賽場地標準)
  - 樓高兩層的圖書館
  - 籃球場
  - 綠化小園地
  - 校史館
  - 舞蹈室

## 著名校友

  - [陳法蓉](../Page/陳法蓉.md "wikilink")：藝人，1989年度[香港小姐冠軍及](../Page/香港小姐.md "wikilink")[國際華裔小姐亞軍](../Page/國際華裔小姐.md "wikilink")。
  - [陳復生](../Page/陳復生.md "wikilink")：藝人
  - [何嘉莉](../Page/何嘉莉.md "wikilink")：藝人
  - [何婉盈](../Page/何婉盈.md "wikilink")：香港歌手、演員及主持人
  - [金盈](../Page/金盈.md "wikilink")：[無綫新聞主播](../Page/無綫新聞.md "wikilink")
  - [黎萱](../Page/黎萱.md "wikilink")：息影藝人
  - [林二汶](../Page/林二汶.md "wikilink")：藝人
  - [羅若安](../Page/羅若安.md "wikilink")：[無綫新聞主播](../Page/無綫新聞.md "wikilink")
  - [李家文](../Page/李家文.md "wikilink")：[香港樹仁大學新聞與傳播學系助理教授](../Page/香港樹仁大學.md "wikilink")、前[無綫新聞助理採訪主任](../Page/無綫新聞.md "wikilink")/主播
  - [梁韻蕊](../Page/梁韻蕊.md "wikilink")：1982年度[香港小姐冠軍](../Page/香港小姐.md "wikilink")
  - [梁靜雯](../Page/梁靜雯_\(有線\).md "wikilink")：已故(1981年1月12日－2015年4月8日，終年34歲)，前[有線新聞財經記者及財經主播](../Page/有線新聞.md "wikilink")
  - [勞錦嫦](../Page/勞錦嫦.md "wikilink")：1981年度[香港小姐冠軍兼](../Page/香港小姐.md "wikilink")[友誼小姐](../Page/友誼小姐.md "wikilink")(原本是亞軍，因冠軍[羅佩芝虛報年齡而被](../Page/羅佩芝.md "wikilink")[無綫電視取消資格](../Page/無綫電視.md "wikilink")，勞錦嫦補上成為該屆冠軍。)，[鄭經翰第二任妻子](../Page/鄭經翰.md "wikilink")
  - [駱文捷](../Page/駱文捷.md "wikilink")：前[RoadShow及](../Page/RoadShow.md "wikilink")[亞視新聞主播](../Page/亞視新聞.md "wikilink")，現任[無綫新聞主播](../Page/無綫新聞.md "wikilink")
  - [馬秀荃](../Page/馬秀荃.md "wikilink")：前[無綫新聞和](../Page/無綫新聞.md "wikilink")[商業電台主播](../Page/商業電台.md "wikilink")/記者，現任[Now寬頻電視記者](../Page/Now寬頻電視.md "wikilink")
  - [魏秋樺](../Page/魏秋樺.md "wikilink")：藝人
  - [宣萱](../Page/宣萱.md "wikilink")：藝人
  - [唐　寧](../Page/唐寧_\(香港\).md "wikilink")：本名江麗娜，藝人、[香港著名女演員](../Page/香港.md "wikilink")，[童星出身](../Page/童星.md "wikilink")
  - [唐韋琪](../Page/唐韋琪.md "wikilink")：藝人
  - [甄詠蓓](../Page/甄詠蓓.md "wikilink")：藝人
  - [丘凱敏](../Page/丘凱敏.md "wikilink")：藝人
  - [黃瑩瑩](../Page/黃瑩瑩.md "wikilink")：前香港女配音員

## 參見

  - [香港培道小學](../Page/香港培道小學.md "wikilink")
  - [廣州市第七中學](../Page/廣州市第七中學.md "wikilink")
  - [澳門培道中學](../Page/澳門培道中學.md "wikilink")

## 注釋

## 參考資料

## 外部連結

  - [香港培道中學](http://www.pooito.edu.hk/)
  - [離開是為了更好的未來](http://www.rthk.org.hk/rthk/tv/hkcc/20061120.html)，[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")[鏗鏘集](../Page/鏗鏘集.md "wikilink")
    2006年11月20日

[Category:九龍仔](../Category/九龍仔.md "wikilink")
[Category:香港浸信會聯會學校](../Category/香港浸信會聯會學校.md "wikilink")
[P](../Category/九龍城區中學.md "wikilink")
[Category:1888年創建的教育機構](../Category/1888年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:香港女子中學](../Category/香港女子中學.md "wikilink")

1.  [搬遷告示](http://www.pooito.edu.hk/popup/NoticeRemoval.jpg)
2.  [校訓與校歌](http://www.pooito.edu.hk/PooiTo/HTML/201.html) 香港培道中學
3.  [九龍仔延文禮士道香港培道中學重建計劃](http://www.legco.gov.hk/yr05-06/chinese/fc/pwsc/papers/p06-10c.pdf)立法會工務小姐委員會文件
4.  [九龍仔校舍興建進展](http://www.pooito.edu.hk/contact/20061010_schoolrebuild/newschool/thumb.htm)
    香港培道中學
5.  [校舍特色](http://www.pooito.edu.hk/activities/0809/newschool/index.htm)
    香港培道中學